<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>网络爬虫进化史，原来你是这样的爬虫：第2期</title>
    <link href="/2021/02/21/%E7%BD%91%E7%BB%9C%E7%88%AC%E8%99%AB%E8%BF%9B%E5%8C%96%E5%8F%B2%EF%BC%8C%E5%8E%9F%E6%9D%A5%E4%BD%A0%E6%98%AF%E8%BF%99%E6%A0%B7%E7%9A%84%E7%88%AC%E8%99%AB%EF%BC%9A%E7%AC%AC2%E6%9C%9F/"/>
    <url>/2021/02/21/%E7%BD%91%E7%BB%9C%E7%88%AC%E8%99%AB%E8%BF%9B%E5%8C%96%E5%8F%B2%EF%BC%8C%E5%8E%9F%E6%9D%A5%E4%BD%A0%E6%98%AF%E8%BF%99%E6%A0%B7%E7%9A%84%E7%88%AC%E8%99%AB%EF%BC%9A%E7%AC%AC2%E6%9C%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="网络爬虫进化史，原来你是这样的爬虫：第2期"><a href="#网络爬虫进化史，原来你是这样的爬虫：第2期" class="headerlink" title="网络爬虫进化史，原来你是这样的爬虫：第2期"></a>网络爬虫进化史，原来你是这样的爬虫：第2期</h1><h3 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h3><p>上一期我们说到万维网被发明之后，马修·格雷（Matthew Gray）找到了从万维网上获取数据的好方法，并写出了历史上第一个爬虫——<em>World Wide Web Wanderer</em>，接下来我们将会进入到万维网的黄金发展时期——1993-1994年，同时也是搜索引擎和爬虫发展最迅速的时期~</p><h3 id="What’s-New？"><a href="#What’s-New？" class="headerlink" title="What’s New？"></a>What’s New？</h3><p>假如让你上网，你最先想到的是什么？恐怕大多数人都会打开桌面上的Chrome浏览器。</p><p>然而在万维网刚开始的时候，人们使用的是蒂姆发明万维网时同时发明的万维网浏览器，名字也就叫做<em>WorldWideWeb</em>（后改名Nexus以防止混淆），这个简陋的浏览器的用户体验不是很好，既没有丰富的颜色，也不能显示图片。当时这个浏览器运行在<strong>NeXTSTEP</strong>操作系统上，而这个操作系统早已支持彩色图形化的操作界面，WorldWideWeb的界面是在引不起用户的兴趣。</p><blockquote><p>你可以在CERN的这个网站重温当年的浏览器<a href="https://worldwideweb.cern.ch/browser/">https://worldwideweb.cern.ch/browser/</a></p></blockquote><p><img src="/img/2/post12.png" alt="最早的浏览器"></p><p><img src="/img/2/post7.png" alt="用历史上第一个浏览器打开现在的百度"></p><p>于是，<strong>Mosaic浏览器横空出世，这是第一个早期普及的网页浏览器</strong>，它不仅具有更好看的界面，而且它还可以在文字中嵌入图片。并且在1993年，<strong>Mosaic推出了一个叫做What’s New的页面</strong>，这个页面几乎每天都会给公众提供一个全新网站的链接。在当时，这个页面吸引了很多人的眼球，要知道，1992年11月的时候世界上才只有26个网站，所以每一个新网站的出现都是引人注目的。</p><p>在What’s New功能出现初期，这个页面是无法自动更新的，需要靠开发者手动添加页面，来自斯特灵大学计算机系的一名毕业生乔纳森·弗莱彻（ Jonathon Fletcher）发现了这个问题，所以他发明了<em>JumpStation</em>爬虫，在1993年底，JumpStation爬遍了全世界，记录了2万5千个网页，在乔纳森为其加上搜索工具后，Mosaic的What‘s New就形成了世界上第一个网页搜索引擎。Mosaic和它的What‘s New非常辉煌，据说在当时What’s New可能是万维网上访问量最高的单个页面，在1994年，获得了最重要服务概念奖（Most Important Service Concept）。</p><p><img src="/img/2/post9.png" alt="What&#39;s New的最佳服务概念奖"></p><p><img src="/img/2/post3.jpg" alt="1993年的What&#39;s New"></p><h3 id="更多爬虫的出现"><a href="#更多爬虫的出现" class="headerlink" title="更多爬虫的出现"></a>更多爬虫的出现</h3><p><strong>93年在学术界也有崭新的爬虫出现，那就是<em>World Wide Web Worm</em>，简称<em>WWWW</em>。</strong>与之前的爬虫不一样，这个爬虫还支持正则表达式搜索。正则表达式是一种“规则字符串”，这个“规则字符串”用来表达对字符串的一种过滤逻辑。</p><p>比如<code>[1-9]\d&#123;5&#125;(?!\d)</code>这一句正则表达式表示中国的邮政编码格式，能匹配100001这样的字符串</p><p>再比如<code>((2(5[0-5]|[0-4]\d))|[0-1]?\d&#123;1,2&#125;)(\.((2(5[0-5]|[0-4]\d))|[0-1]?\d&#123;1,2&#125;))&#123;3&#125;</code>这样的字符串，能匹配<code>192.168.0.1</code>这样的IP地址。</p><p>看到这你是不是已经头大了？虽然正则表达式很难被计算机小白们理解，但是在没有google之前，搜索引擎能准确的找到东西都是一个问题，虽然使用正则表达式稍微麻烦一点，但是他还是得到了很多人的喜爱。WWWW在1994年爬取到了11万个网页，并它获得了年度最佳导航网站的奖项。</p><p><img src="/img/2/post4.png" alt="WWWW最佳导航网站奖"></p><p><strong>然而WWWW和JumpStation，都遇到了一个问题，那就是数据的储存。</strong>WWWW的作者并没有能力保存下爬取到的所有数据，于是只保存了爬取到的网页的前几级标题，而JumpStation的开发者没有得到斯特灵大学的投资，即使是只保存标题，也在1994年由于缺乏资金来购买存储介质而停止了开发。（当初数据的存储器是非常非常贵的）</p><p>而<strong>休斯顿大学财大气粗，启动了*RBSE(Repository Based Software Engineering Program)*项目</strong>，这个项目也开发了一个爬虫，与WWWW和JumpStation不一样，RBSE的爬虫会存储并索引HTML页面的全文，这与当下的搜索引擎更为接近。我们在搜索引擎中输入的关键词搜索到的网页更可能是与正文内容匹配，而不仅是标题，这大大提高了搜索引擎的准确率。RBSE总共获取到了100MB的数据，他们的搜索功能获得了平均每天300个访问，最高900次请求的成绩，作为一个研究项目，RSBE的成果可以是非常成功的。</p><p><strong>RBSE spider还是第一个提出注重爬虫礼仪的爬虫</strong>，上一期提到，马修写的爬虫出了问题，导致互联网出现了大拥堵，于是开发者约定了robots.txt，而RBSE提出，在访问网站的时候会在User-Agent中添加<code>RBSE-Spider/0.1</code>的字样，并且通过优化代码降低对互联网的影响。</p><p>![RBSE的爬虫礼仪](../../../../python爬虫历史/爬虫历史文章资料/网络爬虫的发展简史-野蛮时期 公众号第二期.assets/image-20200819112858327.png)</p><p><strong>接下来要介绍的爬虫成功存活到了现在，那就是<em>WebCrawler</em>。</strong></p><p><img src="/img/2/post11.png" alt="过去的webcrawler"></p><p><img src="/img/2/post8.png" alt="WebCrawler"></p><p>这个与爬虫的英文同名的爬虫在1994年爬取到了总共4000个网站，在年底，用这个爬虫构建的搜索引擎就迎来了它的第一百万次搜索。（据说第一百万次的搜索内容是“核武器的设计和研究”）比起RBSE，WebCrawler同样也能进行全文搜索，不同的是，WebCrawler比RBSE爬取的范围更大更广，而且WebCrawler能够同时下载15个网页，这意味着搜索引擎数据库更新的速度也更快。</p><h3 id="互联网泡沫"><a href="#互联网泡沫" class="headerlink" title="互联网泡沫"></a>互联网泡沫</h3><p>这个优秀的产品迅速吸引了资本的注入，在1995年，美国在线（AOL）收购了WebCrawler，然后对WebCrawler进行了商业化，即在搜索结果的边上放置广告位，通过广告位收费来盈利。在1996年，WebCrawler达到了它的顶峰，当时这个网站是是互联网上访问量第二高的网站，它的服务器甚至经常因为访问量太高而崩溃。</p><p>然而，好景不长，Inktomi开发了一个叫做Slurp的爬虫，并研发了Inktomi搜索引擎，关于这个爬虫的资料比较少，所以我也无法详细介绍，但是Inktomi与其他搜索引擎不同，他不直接提供搜索功能，而是向合作伙伴卖技术来盈利，雅虎、Infoseek、Lycos、Excite甚至微软MSN都在使用它的技术。于是，<strong>WebCrawler在竞争中处于劣势，然后几经转手，虽然现在还苟活着，但是它已经没有独立的数据库来支持搜索功能了，它成为了一个元搜索引擎</strong>。元搜索引擎和百度、Google这样的独立搜索引擎区别很大，前者的数据来源是多个独立搜索引擎甚至是其他元搜索引擎，拿到手的数据再经过自己的整理、优化然后再呈现给用户。</p><p>之后，互联网泡沫逐渐形成了，我对经济学不是很了解，但是对于上世纪九十年代美国的互联网泡沫的形成原因，大概就是那些投资人把太多的钱给了没有前景没有技术只会讲故事的互联网公司。其中Yahoo就是受到打击很严重的企业之一，Yahoo没有自己的搜索引擎技术，甚至在很长的一段时间内，它是手工对网站进行分类的，这样不牢固的基础，使得它在泡沫破裂的时候市值蒸发了90%。</p><p><img src="/img/2/Nasdaq_Composite_dot-com_bubble.svg" alt="纳斯达克指数，互联网泡沫"></p><p>总结一下这场泡沫，那就是对于搜索引擎和爬虫领域，没有足够强技术的WebCrawler没落了，没有自己技术的Yahoo失败了，反倒是有技术但是不直接和消费者打交道的Inktomi生存下来了，由此可见，科学技术还是非常非常重要的，咱们只有掌握了核心的技术才能在大风大浪来临时稳操胜券。</p><h3 id="Google"><a href="#Google" class="headerlink" title="Google"></a>Google</h3><p>虽然20世纪末的互联网泡沫破裂导致了一大堆.com公司倒闭，但是存活下来的公司大多到如今都成为了互联网界闪耀的明星，比如Amazon、eBay、PayPal、Netflix，最具代表性的当然还有我们接下来要介绍的Google，在这些公司当中，Google的日子算是过的最好的，它在泡沫期间不仅几乎没有受到负面影响，甚至在泡沫爆破后还能进行公开招股。这和他们的经营方法有关系，也和Google爬虫的强大技术有关系。</p><p>Google的最初版本是由斯坦福大学的拉里·佩奇和谢尔盖·布林开发的，Google这个词起源于Googol，也就是$10^{100}$这个数字，他们想让自己的搜索引擎能够大到Googol这么大，于是，他们又带了一位斯坦福的博士同学克雷格·希尔福斯坦出去创业。</p><p><strong>Google搜索的爬虫从开始就被设计成为一个大范围的、通用的网络爬虫</strong>。当时的技术对于查找到万维网上的资源已经不是个很大的问题，但是可能出现搜索某个关键词，出来的结果十条只有两三条是相关的情况。甚至当时冒出的很多搜索引擎为了节约存储资源，不仅不爬取网页全文，连标题也不爬全，对于虚词（to not be）不做索引，结果这些搜索引擎对于莎士比亚的那句话“To be or not to be”的搜索结果就是空。而Google可以做到十条结果能有七八条是相关的，而且能够搜索到“To be or not to be”。</p><p><img src="/img/2/post10.jpg" alt="90年代的Google"></p><p><strong>Google的爬虫在存储、搜索、爬取三方面做出了创新：</strong></p><ul><li><p>之前其他爬虫遇到的问题，Google爬虫也遇见了，那就是数据的存储问题，Google为了保证搜索的准确性，肯定也是进行网页全文爬取的，它对存储过程进行了大量的底层优化，包括将爬取到的网页进行压缩后存储、并创建索引来减少磁盘访问时间。</p></li><li><p>Google爬虫在搜索算法方面发明了一个存活至今的叫做PageRank的算法，其基本假设是：<strong>更重要的页面往往更多地被其他页面引用。</strong>这个算法将互联网的网页看做节点，将超链接看做边，形成一张非常大的有向图，指向某个网页的超链接被看做对这个网页的“投票”，而这种“投票”的权重由超链接所存在的网页权重有关。假如一个非常热门和权威的网页上出现了你的网站的链接，那么你的网页权重就会升高，假如有非常多的网站都出现了你网站的链接，那么你的网页权重也会升高。虽然目前该算法早已不再是Google用来给网页排名的唯一算法，但它是最早的，也是最著名的算法。</p><p><img src="/img/2/post2.png" alt="PageRank算法"></p><p>我们有的时候能在一些网站底部看见一些超链接，这些被称作友情链接，网站的站长们为了让自己的网站在搜索引擎中能排的更前，会与其他网站的站长商量，在网页不起眼的地方互相加上网站的链接，这就是根据PageRank算法所耍的小聪明。</p><p><img src="/img/2/post6.png" alt="阿里云网站的页面底端"></p></li><li><p>在爬取速度方面，Google使用了主从式爬虫架构（Master-Slave），这种架构的核心思想就是“分而治之”，<strong>自此，爬虫从单一作战成功进化成群体进攻</strong>。主从式架构的主服务器（master）将一个原始的大任务分解成一系列小任务，然后分配给子服务器（Slave）执行，然后再主服务器收集产生的结果。这种架构虽然不是最佳的解决方案，但是<strong>在当时Google做到了每秒100个页面的下载速度。</strong></p><p><img src="/img/2/post1.png" alt="主从式架构"></p></li></ul><h3 id="接下来？"><a href="#接下来？" class="headerlink" title="接下来？"></a>接下来？</h3><p>爬虫已经完成了第一阶段的进化，它们在搜索引擎中发挥巨大作用，它们帮助Google度过互联网泡沫，它们开始成群结队有纪律地向万维网发起进攻，然而，随着爬虫的威力越来越强，万维网的规模也在逐渐加大，那座传说中的互联网冰山正在形成，爬虫能将他的魔掌伸向冰川之下吗……</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>爬虫</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>网络爬虫进化史，原来你是这样的爬虫：第1期</title>
    <link href="/2021/02/21/%E7%BD%91%E7%BB%9C%E7%88%AC%E8%99%AB%E8%BF%9B%E5%8C%96%E5%8F%B2%EF%BC%8C%E5%8E%9F%E6%9D%A5%E4%BD%A0%E6%98%AF%E8%BF%99%E6%A0%B7%E7%9A%84%E7%88%AC%E8%99%AB%EF%BC%9A%E7%AC%AC1%E6%9C%9F/"/>
    <url>/2021/02/21/%E7%BD%91%E7%BB%9C%E7%88%AC%E8%99%AB%E8%BF%9B%E5%8C%96%E5%8F%B2%EF%BC%8C%E5%8E%9F%E6%9D%A5%E4%BD%A0%E6%98%AF%E8%BF%99%E6%A0%B7%E7%9A%84%E7%88%AC%E8%99%AB%EF%BC%9A%E7%AC%AC1%E6%9C%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="网络爬虫进化史，原来你是这样的爬虫：第1期"><a href="#网络爬虫进化史，原来你是这样的爬虫：第1期" class="headerlink" title="网络爬虫进化史，原来你是这样的爬虫：第1期"></a>网络爬虫进化史，原来你是这样的爬虫：第1期</h1><h2 id="导语"><a href="#导语" class="headerlink" title="导语"></a>导语</h2><p><img src="/img/1/post6.png" alt="image-20200930210703651"></p><p>2020年的一个平淡的一天，累了一天的你打开手机，发现满朋友圈的“手把手教你写Python爬虫爬取小姐姐照片”广告，有没有疑惑过爬虫究竟是个啥？怎么突然就这么火了？</p><p>接下来这个系列的文章将会告诉你，爬虫是如何从一只小虫，变成布满整个互联网、在所有人面前张牙舞爪的可怕巨虫的。</p><h2 id="出生之前"><a href="#出生之前" class="headerlink" title="出生之前"></a>出生之前</h2><p>我们的故事要从1989年的瑞士开始。在瑞士日内瓦西部与德国的边境处有一片荒野，在这片荒野里，一群智商高达250的精英们躲在这偷偷研究世界上最小的物质——这里建立着世界上最大的粒子物理学实验室：欧洲核子研究委员会（CERN）。八十年代，切尔诺贝利事故的阴影笼罩在整个欧洲上空，然而年轻的<strong>蒂姆·伯纳斯·李（Timothy John Berners-Lee）</strong>和其他CERN的科学家们却没有停下脚步，仍然在继续研究。</p><p>话说这蒂姆并不是很有名气的资深教授，CERN的研究也轮不上他，但是Boss也不能让他闲着，看蒂姆的爸妈都参与了第一台商业电脑<strong>曼切斯特1型（Manchester Mark I）</strong>的发明，就让他开发个计算机软件，目的能让CERN与其他国家的研究室更加便捷地交流。</p><p>蒂姆虽然拿到了牛津的荣誉物理学士学位，本该研究物理，但是他还是接了这项工作。令人出乎意料的是，不久之后，在1989年的夏夜，世界上第一个Web服务器和客户端出现在了CERN的一台NeXT计算机上。<strong>他将这项技术命名为World Wide Web，也就是www，或者叫做万维网，从此，互联网的青春开始了。</strong></p><p><img src="/img/1/post2.jpg" alt="万维网的诞生机器"></p><p>等等，你不是要讲爬虫吗，怎么讲起万维网来了？</p><p>别急，蒂姆发明万维网的同时，还带来了三项关键的技术，这三项技术为爬虫的诞生构建了温床，那就是<strong>URI、HTML和HTTP</strong>。</p><p>先说最基础的http吧，这个大家应该不陌生，你打开浏览器访问任何网页的时候，看网址开头都是<code>http://</code>。爬虫说到底还是一堆0和1，它们靠着http在万维网中伸展拳脚。</p><p>之后就是URI，用来精确定位互联网上的资源，简单说就是咱们说的网址，网址各部分的意思如图所示，通过一堆字符确定了服务器、端口、路径、内容和传送的方式，爬虫靠着他提供的“地址”敲响每个服务器的门。</p><p><img src="/img/1/post10.jpg" alt="URL"></p><p>最后就是HTML，这是与爬虫联系最精密的一项技术。HTML是超文本标记语言，作家写文章的时候可能会给编辑留下一些非正文的消息，比如</p><blockquote><p>作家：</p><p>……我家门口有两棵树，其中一棵是枣树，另一棵也是枣树。（注：这两棵树品种不同）……</p><p>编辑：</p><p>把括号里的文字放在书的最下方，并用小号字体标注是注释，正文中删去括号中的话。</p></blockquote><p>HTML就是作家写的原文，网页编写者通过<code>&lt;h&gt;&lt;/h&gt;</code>这样的标签对来标记文章的内容，然后咱们优秀的编辑——浏览器把这些标签解释出来，然后形成你现在正在看的这个网页。有了这些标签，你就能看见这些有<strong>粗体</strong> <em>斜体</em> <font size="5">大</font><font size="2">小<font color="#dd0000">颜色</font></font>不同的字了。这让人们能把他们宝贵的知识放到网上共享，也能让你天天在微信发各种各样的朋友圈，而这些有用的数据就是爬虫的<strong>最终目标。</strong></p><p>值得一提的是，HTML有一种特殊的标签<code>&lt;a&gt;</code>，被这个标签标记的文本会被认为是一个<strong>超链接</strong>，超链接的发明，让阅览网页与阅读书籍产生的本质上的区别，这是一种<strong>“所见即所得”</strong>的体验，比如这篇推送的“阅读原文”，你只要动动手指点一下阅读原文就能跳转页面过去，而不是从书架上翻一本新的书。超链接就像虫洞一样，爬虫靠着这个完美的交通工具，在万维网上爬来爬去。</p><h2 id="万维网需要爬虫"><a href="#万维网需要爬虫" class="headerlink" title="万维网需要爬虫"></a>万维网需要爬虫</h2><p>之前我们说到那蒂姆发明了万维网，在1991年这项技术被公之于众之后，它可是成了当时的“网红”，1993年只有130个网站，1996年就有十万个了，1993年Web服务器占比1.5%，1996年就已经有50%的服务器是Web服务器了。如此快的增长速度，也伴随着巨量的数据，而数据一多，要找到特定的数据就尤为困难。假如你想知道爬虫是啥，你可能打开电脑首先就百度去，可是当时的人没有搜索引擎，他们使用一种类似黄页的东西，要查询到爬虫是啥，他们可能会选择从厚厚的书中找到某生物研究机构的主页，然后在控制台敲上网址，然后访问（虽然结果还是无功而返）。</p><p><img src="/img/1/post7.png" alt="碟中谍1"></p><p>其实在万维网发布之前就出现了第一个搜索引擎——<strong>Archie</strong>，不过它与百度谷歌相差甚远，它只是一个搜索匿名ftp下载服务器的脚本。ftp是文件传输协议，在万维网出现之前就已经流行起来，即使是当下也有很多文件是通过ftp协议下载的。Archie虽然叫做搜索引擎，但是搜索功能很蛋疼，用户搜索的每个字都必须要精确符合标题才可以搜索到结果，但即使功能如此简陋，但是在其巅峰时期，使用这个引擎的流量占据蒙特利尔总带宽的50%。</p><p><img src="/img/1/post1.jpg" alt="Archie"></p><p>Archie体现了搜索引擎的需求，而开发者们选择了两种方式来开发搜索引擎：</p><p><strong>马丁·科斯特（Martijn Koster）的尝试是ALIWEB</strong>，这是最早的万维网搜索引擎之一，于1993年12月发布，ALIWEB的数据来源是用户的主动提交，它允许网站站长上传他们网站的URL，并手动添加描述，之后用户就可以通过ALIWEB查询到对应的网站。然而，来提交网站的站长并没有马丁想象的那么多，有的可能不知道如何提交，有的可能懒得提交，有的可能根本就不知道这个网站，所以ALIWEB就这样慢慢的消失在了互联网的发展长河中。</p><p><img src="/img/1/post5.png" alt="ALIWEB在1997年的页面"></p><p><strong>而另一波开发者选择了一个更聪明的数据获取方式，他们准备发明一个能够自动环游万维网的探索者，主动去探索万维网，获取网站的信息，再通过算法索引它们来建立搜索引擎，这样就不需要被动的等待站长们来提交网页了。</strong></p><p>然而他们都没有想到，这是一个潘多拉宝盒，这个探索者转眼间就变成了依附于万维网上的爬虫。在三十年后的今天，这些爬虫密密麻麻地分布在网络上，互联网的每个角落都有爬虫的身影，即使是冰山底下的暗网也被特殊的爬虫涉足，据传言，<strong>互联网上50%的流量都是爬虫创造的</strong>，也许人们称这项技术为“爬虫”时就已经潜意识认为这项技术像爬虫一样，虽然无害甚至有益，但总是让人恐惧。</p><p><img src="/img/1/post3.png" alt="传统爬虫结构"></p><p>工程师们最初设计的传统爬虫的结构由图中这几部分组成，这是一个很简单的架构，简单来说就是获取网页-&gt;提取网页的数据和连接-&gt;从新获取的连接中获取新网页。</p><p>我们可以把爬虫想象为一位攻城掠地的常胜将军，他带着初始的补给去攻打一个个城池，每攻下一个城池就能获得新的补给，然后他就带着新的补给去攻打新的城池……直到他征服了全世界。</p><p>然而，有的将军脑子不是那么灵光，他走到一个城池地下，在脑子里想半天才能回忆起来这个城池是否已经攻略，还有的将军的战略不太好，攻下一个城池的时间过于久，以至于他一辈子也征服不了世界。这些都是常胜将军的训练员——爬虫工程师们将要解决的问题。</p><h2 id="初露锋芒"><a href="#初露锋芒" class="headerlink" title="初露锋芒"></a>初露锋芒</h2><p>虽然爬虫的需求是依附于搜索引擎的，但是世界上第一个爬虫程序并不是用于搜索引擎的。</p><p>在万维网成为“网红”并展示其惊人的发展速度后，<strong>MIT的一位学生，马修·格雷（Matthew Gray），决定研究一下万维网的拓张速度，于是他在1993年写下了历史上第一个爬虫——<em>World Wide Web Wanderer</em>。</strong></p><p>马修使用了当时热门的Perl语言来编写这个爬虫，爬虫会生成一个叫做Wandex的Web数据库，这个数据库里存储着爬取到的所有URL和服务器，只要稍加改进，这个数据库就能成为搜索引擎，比雅虎和谷歌早了好多年。然而马修只想着他的课题——研究万维网的拓张速度，并没有兴趣开发搜索引擎。</p><p><img src="/img/1/post9.jpg" alt="然而这位马修·格雷在2017年还是去了谷歌工作"></p><p>马修的爬虫引起了许多人的关注，早期的代码也在互联网上广泛流传，然而还是学生的马修写出的代码出现了严重的bug，再加上许多人同时运行这个爬虫，导致相同的一个页面一天被访问上百次，在带宽不高的当时，这样的访问直接让几个服务器宕机了。隔壁ALIWEB的马丁立刻在万维网开发者的讨论区——www-talk中喷了一波爬虫，并且提议设立<strong>机器人排除标准（Robots Exclusion Standard）</strong>，又叫做robots.txt。这是历史最悠久并存在至今的反爬虫技术。</p><p><img src="/img/1/post8.jpg" alt="Robots.txt介绍"></p><p><img src="/img/1/post4.png" alt="百度的部分robots.txt，图中禁止了百度自家爬虫爬取自己"></p><blockquote><p>可怜的爬虫技术，自其一出生就遇见了死对头，爬虫与反爬虫从此开始了道高一尺魔高一丈的斗争。爬虫的合法性常常被人质疑，俗话说“爬虫写得好，牢饭吃得早”，由于反爬虫技术越来越强，反反爬虫技术也一直革新，而反反爬虫有被认为是非法盗取信息以及侵犯隐私的嫌疑，于是许多爬虫开发者都游走在灰色区域。在国外非常著名的案件有eBay VS. Bidder’s Edge案，在国内有百度起诉360搜索案，然而这都是后话……</p></blockquote><p>robots.txt是什么呢，其实并不是什么高级的技术，只是在网站的根目录下的一个普通txt文档而已。与其说它是网站的高大城墙，不如说它是酒店房间门口挂的“请勿打扰”，站长可以通过编辑robots.txt来指定爬虫能爬取哪些页面，或者指定哪些不道德的爬虫不允许来爬取这个网站，但是这些规则都不是强制性的，爬虫技术上完全可以无视这些规则。</p><h2 id="接下来？"><a href="#接下来？" class="headerlink" title="接下来？"></a>接下来？</h2><p>1993年和1994年是爬虫发展最为迅速的两年，许多爬虫的开发都是同时进行的，几乎每个月都能有新的爬虫出现，一张大网已经为织好，接下来，就有请它们闪亮登场吧……</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>爬虫</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
